---
title: 4 Pilar OOP yang wajib kamu kuasai 
date: 2019-06-01
description: Encapsulation | Inheritance | Polymorphism | Abstraction adalah 4 pilar oop yang wajib kamu kuasai
type: blog 
category: programming 
cover: ./pilar.png
---

Jika belum familiar dengan OOP silah baca pandahuluannya di [sini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/fundamental-oop-javascript/).

Ada 4 konsep dasar yang perlu di pahami saat belajar objek oriented programing.

Biasanya di kenal sebagai 4 pilar object oriented programing.

Keempat pilar tersebut adalah :

1. Encapsulation
2. Inheritance
3. Polymorphism
4. Abstraction

Mari kita bahas satu — persatu.

## Encapsulation

Encapsulation atau enkapsulasi adalah cara untuk membatasi akses langsung ke properti atau method dari sebuah objek.

Enkapsulasi mencakup gagasan bahwa data(property atau method) suatu objek tidak boleh langsung diekspos.

Selain defenisi diatas, enkapsulasi juga berarti membungkus property dan method dalam satu unit/function.

Maksudnya gimana ?

Kita buat sebuah contoh kasus seperti ini.

Kita punya sebuah function constructor untuk menghitung ongkir sebuah barang.

Total biaya ongkir di dapat dari hasil penjumlahan pajak yang nilainya constant yaitu 500 dan berat di kali 1000.

Kodenya kurang lebih seperti di bawah.

```javascript
function Barang(name, berat){
	this.pajak = 500;
	this.name = name;
	this.biaya = function(){
		return berat * 1000;
	}
	this.totalBiaya = function(){
		const total = this.biaya() + this.pajak;
		return "Total bayar untuk barang " + this.name + " " + total
	}
}

const thinkpad = new Barang("Thinkpad", 5)

console.log(thinkpad.totalBiaya())
// Total yang harus di bayar untuk barang Thinkpad 5500
```

Sejauh ini sebenarnya tidak ada masalah.

Namun apa yang terjadi bila kita secara tidak sengaja mengganti value dari properti pajak dari luar.

Seperti kode di bawah ini.

```javascript
function Barang(name, berat){
	this.pajak = 500;
	this.name = name;
	this.biaya = function(){
		return berat * 1000;
	}
	this.totalBiaya = function(){
		const total = this.biaya() + this.pajak;
		return "Total bayar untuk barang " + this.name + " " + total
	}
}

const thinkpad = new Barang("Thinkpad", 5)

thinkpad.pajak = 800

console.log(thinkpad.totalBiaya())
// Total yang harus di bayar untuk barang Thinkpad 5800
```

Hal tentu akan mempengaruhi hasil perhitungan biaya secara keseluruhan.

Dengan menggunakan teknik encapsulation kita membatasi akses dari luar untuk mengubah konstanta pajak tadi.

Caranya adalah mengubah property pajak dari public menjadi private.

Seperti kode di bawah!

```javascript
function Barang(name, berat){
	let pajak =  500;
	this.name = name;
	let biaya = function(){
		return berat * 1000;
	}
	this.totalBiaya = function(){
		const total = biaya() + pajak;
		return "Total bayar untuk barang " + this.name + " " + total
	}
}

const thinkpad = new Barang("Thinkpad", 5)

thinkpad.pajak = 800 // ini tidak akan mempengaruhi variable pajak dalam function constructor

console.log(thinkpad.totalBiaya())
// Total yang harus di bayar untuk barang Thinkpad 5500
```

## Inheritance

Inheritance dalam OOP adalah sebuah proses dimana sebuah class mewariskan property dan methodnya ke class lain atau childnya.

```javascript
class People {
	constructor(name, age) {
		this.name = name
		this.age = age
	}
}

// subclass dari class People
class Person extends People {
	constructor(name, age, job){
		super(name, age);
		this.job = job
	}
	
}

const tanjiro = new Person("Kamado Tanjiro", 14, "Demon Slayer")

console.log(tanjiro)

//Person { name: 'Kamado Tanjiro', age: 14, job: 'Demon Slayer' }
```
Dari kode diatas, berarti class People mewariskan property name dan age ke class Person.

## Polimorphism

Dari asal katanya, poly berarti banyak dan morphe berarti bentuk.

Dengan kata lain polymorphism berarti banyak bentuk.

Polymorphism adalah kemampuan untuk membuat variabel, fungsi, atau objek yang memiliki banyak bentuk.

Analogi sederhananya seperti ini.

Salah satu fungsi smarphone adalah sebagai alat komunikasi.

Smartphone sebagai alat komunikasi bentuknya bisa macam — macam, bisa dengan telepon call, bisa dengan mengirim pesan text melalusi sms, bisa dengan pesan text lewat aplikasi chat, bisa dengan video call, dll.

Jadi fungsi utamanya adalah sebagai alat komunikasi namun dengan cara atau bentuk yang berbeda.

Perhatikan contoh kode di bawah.

```javascript
class People {
	constructor(name, age) {
		this.name = name
	}
	greet(){
		return `Hello, good morning, my name is ${this.name}`
	}
}

// subclass dari class People
class Person extends People {
	constructor(name){
		super(name);
	}
	greet(){
		return `Hallo, slamat pagi, nama saya ${this.name}`
	}
}

const tanjiro = new Person("Seiya")

console.log(tanjiro.greet())
// Hallo, slamat page, nama say Seiya
```

Sekarang pertanyaannya adalah apa yang terjadi ketika method greet di class Person tidak ada ?

```javascript
class People {
	constructor(name, age) {
		this.name = name
	}
	greet(){
		return `Hello, good morning, my name is ${this.name}`
	}
}

// subclass dari class People
class Person extends People {
	constructor(name){
		super(name);
	}
	/*greet(){
		return `Hallo, slamat pagi, nama saya ${this.name}`
	}*/
}

const tanjiro = new Person("Seiya")

console.log(tanjiro.greet())
// Hello, good morning, my nam is Seiya
```

Seperti yang kamu liat, karna class Person tidak memiliki method greet maka ia akan menjalankan method greet dari parent class classnya yaitu People.

Dari contoh kasus di atas, yang memiliki banyak bentuk adalah method greetnya.

Fungsi utama dari method greet sendiri adalah untuk menyampaikan salam.

Salamnya sendiri memilik dua bentuk, yang satu menyampaikan salam dalam bahasa Indonesia dan yang satu menyapaikan salam dalam bahasa Inggris.

Contoh sederhananya kurang lebih seperti itu.

Ok, lanjut ke pilar terahir.

## Abstraction

Abstraction adalah sebuah teknik untuk menyembunyikan detail tertentu dari sebuah objek dan hanya menampilkan fungsionalitas atau fitur penting dari objek tersebut.

Maksudnya gimana ?

Kita analogikan seperti ini.

Setiap hari kamu berangkat ke kantor dengan mengendari mobil pribadimu.

Kamu sebenarnya tidak perlu tahu bagaimana mesin mobil itu bekerja sampai membuat mobilnya bisa bergerak, atau bagaimana sistem pembakaran dalam mesinnya, atau apa yang terjadi di dalam mesin ketika kamu menginjak pedal gas.

Kamu tidak perlu tahu semua itu.

Yang perlu kamu tahu adalah cara menyalakan mobil dan tau cara menyetir.

Untuk contoh penerapannya, perhatikan kode berikut!

```javascript
function Barang(name, berat){
    let pajak =  500;
    this.name = name;
    let biaya = function(){
        return berat * 1000;
    }
    this.totalBiaya = function(){
        const total = biaya() + pajak;
        return "Total bayar untuk barang " + this.name + " " + total
    }
}

const thinkpad = new Barang("Thinkpad", 5)
console.log(thinkpad.totalBiaya())
// Total yang harus di bayar untuk barang Thinkpad 5500
```

Dari contoh di atas, kamu di tidak perlu tahu bagaimana total biaya ongkir di kalkulasi.

Yang perlu kamu tahu adalah bagaimana cara menampilkan biayanya, yaitu dengan memanggil function tampilBiaya.

## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
